# Чеклист для верстки (не утвержденно)
### 1. Проверка на соответствие макету
Результат верстки должен соответствовать макету. ~~Проверка осуществляется с помощью расширения [PerfectPixel](https://chrome.google.com/webstore/detail/perfectpixel-by-welldonec/dkaagdgjmgdmbnecmcefdhjekcoceebi?hl=ru) ~~(шучу в 90% случаев все переменные отступов/шрифтов/цветов делаются на глаз) В целях оптимизации переменные нужно задать на начальной стадии вёрстки и предерживаться их на протяжение всего сайта. К сожалению нечитабельный текст не является критерием для его изменения и вас могут попросить сделать цвет по макету. Отступы же можно сделать на глаз в единицах em. Шрифты к сожалению указывать лучше в px, а то будет полное несоответствие.

Макет, который вам поступил уже утвержден, ~~вы можете тока запросить нехватающих материалов~~ (модальные окна, состояния элементов, иконки можно не просить, они не прийдут).

Иконки в векторном формате может перерисовать графический дизайнер Екатерина Швец (она не визуальный дизайнер, за кривость дизайна сайта ругать не стоит, она в этом не виновата).

### 2. Проверка кода валидатором
Это есть в Lint Rules

### 3. Проверка фавиконки
Фавиконка должна быть!

### 4. Проверка шеринга (после регистрации сайта в поиске)
Проверка и отладка шаринга осуществляется с помощью следующих инструментов:

-   [https://developers.facebook.com/tools/debug/](https://developers.facebook.com/tools/debug/)
-   [https://cards-dev.twitter.com/validator](https://cards-dev.twitter.com/validator)
-   [https://vk.com/dev/pages.clearCache](https://vk.com/dev/pages.clearCache)
-   [https://search.google.com/structured-data/testing-tool](https://search.google.com/structured-data/testing-tool)
-   [https://telegram.me/webpagebot](https://telegram.me/webpagebot)

При шаринге сайта в соц. сети должны корректно отобразиться:

-   Заголовок (соответствующий заданному метатегу, необрезанный, без искажений кодировки и битых символов)
-   Описание (соответствующее заданному метатегу, необрезанное, без искажений кодировки и битых символов)
-   Изображение (соответствующее заданному метатегу)

[Скриншот меты файлов](https://i.imgur.com/R8fdhHo.png)

### 5. Проверка аналитики (после регистрации сайта в поиске)
Для проверки аналитики используется расширение [Google Analytics Debugger](https://chrome.google.com/webstore/detail/google-analytics-debugger/jnkmfdileelhofjcijamephohjechhna).

После установки в панели расширений появится иконка GA Debug (в виде письма).

На проверяемом сайте следует открыть панель разработчика и включить GA Debug. На иконке появится надпись `ON`.

После чего страница перезагрузится и в консоли появится множество сообщений от расширения.

Избавиться от лишних сообщений можно, если вписать в поле `Filter` консоли значение `Running command` (все сообщения от данного расширения помещается данным префиксом). При фильтрации сообщений консоли следует быть внимательным, так как фильтруются абсолютно все сообщения, в том числе ошибки и собственные вызовы `console.log`.

### 6. Наличие заголовка h1
Обязательно наличие заголовка H1
Все последующие заголовки должны использоваться по убыванию

### 7. Наличие семантических тегов html5
- Тег main говорит о главном тексте и желательно должен находится не в теге `<section>`
- Не смотря на спецификацию оптимизация рекомендует использовать устаревший тег `<b>`, хотя не думаю, что это актуально. (уточнить)
- Заголовки должны идти по убыванию h1, h2, h3 ...
- Статьи обернуты в article
- Все картинки должны быть обернуты в `<picture>`, можно конечно и `<figure>`, но  `<picture>` практичнее благодоря замене на webp.
- Кнопки без перехода на страницы делаются через `<button type="button">`

### 8. Отстутвие ссылок заглушек (#!)
В href ссылке нельзя использовать заглушки, вредят ботам.

### 9. Отстутсвие рекурсивных ссылок
Бот натыкается на ссылку текущей страницы и начинает парсить её заново. (у них есть правило, чтобы пропустить, но по необходимости лучше избегать). Также при написание скриптов, пользователь/бот не должен попадать в бесконечное перенаправление.

### 10. Верстка 40X, 50X страниц.
Дизайна нету? А сделать надо. Проверить на наличие страниц 400 путём перехода на несуществующий маршрут. 500 проверить можно тока создав неверное обращение к api серверу.

### 11. Проверка размера загружаемых ресурсов

На сайте не должно быть чрезмерно больших файлов.

Размер изображений должен соответствовать размеру на сайте (например, для элемента размером 300x300 не должно использоваться изображение размером 2000x2000).

Не должно быть мегабайтных JPG. Такие файлы следует оптимизировать вручную с ограничением максимального качества.

Размер видео не должен быть больше 100 мегабайт (за исключением продолжительных видео и адаптивного стриминга).

### 12. Проверка переходов по ссылкам с передачей GET-параметров

GET-параметр - параметр, который передается серверу при помощи URL. Данные параметры находятся в URL сразу после знака вопроса `?` и состоят из пары - `ключ = значение`. Несколько GET-параметров разделяются между собой знаком амперсанда `&`.

Пример ссылки с GET-параметрами: `https://site.com?param1=value1&param2=value2`. Здесь можно выделить два параметра - `param1`, который имеет значение `value1` и `param2`, который имеет значение `value2`.

При проверке переходов необходимо подставить любой GET-параметр (или несколько) в URL сайта, произвести переход по полученной ссылке и посмотреть не пропадут ли параметры из URL. Например есть ссылка на сайт - `site.com`, добавляем к ней GET-параметры - `?test_param=value`, в результате получим подобную ссылку - `site.com?test_param=value`, производим переход и смотрим не изменился ли URL.

Часто, причиной пропажи параметров является манипуляция URL, в каком-то из участков кода. Например меняется адрес при входе на страницу при помощи `window.location`, `history.pushState`, `history.replaceState` и т.п. В таком случае необходимо обязательно предусмотреть возможность сохранения передаваемых параметров.

Также, если на сайте используются якоря `(site.com#section)`, необходимо проверять их работоспособность с передачей параметров `(site.com?test_param=value#section)`.

### 13. Проверка выделения текста
Содержимое текстовых блоков должно корректно выделяться.

### 14. Проверка интерактивных элементов

Следует проверять корректность работы интерактивных элементов:

-   Слайдеры
-   Всплывающие окна
-   Аудио и видеоплееры
-   Табы
-   Тесты и опросы
-   Элементы форм
-   Валидация полей
-   Отправка форм
-   Прочие элементы, обладающие сложной логикой и неуказанные в данном списке

### 15. Проверка кликабельной области элементов

У пользователей не должно возникать проблем с кликами по активным элементам. Если это карточка товара/услуги, у неё должен быть кликабельный заголовок, картинка. Если у карточки есть фон,  но нет кнопки перехода, то блок должен быть полностью кликабелен [Скриншот1](https://i.imgur.com/MfTtW86.png)


###  16. Проверка контента
Если заметели наличие неправельных ковычек, текст на сайте должен быть типографирован, т.е. прогнан через [Типограф](https://www.artlebedev.ru/typograf/). Если в тексте присутствуют лишние и битые символы, от них необходимо избавиться.

В случае нахождение орфсщвафических, пунктуационных, логических ошибок нужно исправлять или создать задачу в юзербеке.

При наличии недоступных ресурсов (недоступные изображения, видео или аудио, 404 ошибки)

При выявлении несоответствия контента (перепутан текст, изображение, видео или аудио)

Контент правится версткой, если не выводится в админке.


### 17. Проверка выделения текста
Содержимое текстовых блоков должно корректно выделяться.

### 18. Проверка анимаций
Любая анимация на сайте (переходы, смена слайдов, ховеры) должна работать плавно, без рывков и мерцаний.

Не должно быть зависаний или долгих пауз во время анимации. (анимации в пределах 150-300ms)

Анимация однотипных элементов должна быть одинаковой на всех блоках и страницах.

На всех интерактивных элементах должен быть плавный ховер.

### 19. Проверка сайта с включенным блокировщиком рекламы
Сайт должен проверяться с включенным блокировщиком рекламы.

Элементы сайта не должны блокироваться.

### 20. Проверка навигации с помощью истории браузера

На сайте должны корректно работать переходы между страницами с помощью истории браузера (стрелки влево и вправо рядом с адресной строкой).

Ошибка может возникать в случае некорретной логики веб-компонента (обратите внимание на компоненты меняющие URL без перезагрузки, добавляющие новые маршруты через косую черту)

### 21. Кроссбраузерность и кроссплатформенность
На проектах поддерживаются последние 2 версии браузеров. По договору указано все подряд, но в текущих реалиях это может дурно сказаться на оптимизацию. (добавление поддержки увеличивает css и js)

Сайт следует проверять в следующих системах:

-   Windows
    -   Chrome
    -   Firefox
    -   Edge (Можно использовать браузер Chromium, его ядро используется в остальных браузерах, отличия между Chrome и браузерами на Chromium бывают)
-   macOS
    -   Safari
    -   Chrome
-   Android
    -   Chrome
-   iOS
    -   Safari
    -   Chrome
    - Yandex (имеет сообственное ядро, остальные браузеры используют ядро Safari)

### 22. Проверка адаптивности (десктоп)

Основные размеры:
-   1920x1200
-   1920x1080
-   1650x1050
-   1600x900
-   1440x900
-   1366x768
-   1280x1024
-   1280x720
- 1024x768
- 980
- 768
- 640 × 480
- 480 × 320
- 375 x 667
- 360 x 568 (малый процент пользователей, но ещё ходит в быту)
- 320 x 568 (не актуально, телефоны давно не выпускаются)


### 23. Проверка адаптивности (планшеты и мобильные устройства)
Для начала сайт нужно проверить в мобильном эмуляторе браузера.

Как и в случае с десктопной версией проверяются не только размеры, соответствующие разрешению экрана, но также и промежуточные.

Минимальная ширина экрана до которой следует проверять адаптивность - 320px.

Проверять следует как портретную, так и альбомную ориентацию.

В альбомной ориентации размер элементов не должен сильно отличаться от портретной. Не должно быть такого, что в альбомной ориентации элементы слишком мелкие или большие.

Обязательно проверять сайт на реальных устройствах (либо в [BrowserStack](https://www.browserstack.com/)):

-   Android
    -   Любое мобильное устройство и планшет с актуальной версией системы (6+)
        -   Chrome
-   iOS
    -   iPhone SE/7/8/X и iPad Mini/Air/Pro
        -   Safari
        -   Chrome

При проверке сайта на реальных устройствах страница должна корректно отображаться и скроллиться в бок. (причиной обычно бывает анимация блоков или отстутвие box-sizing у инпутов или textarea)

На вертикальную адаптацию стоит обратить у вертикальных меню, особенно как они справляются с переполнением.


### 24. Проверка работоспособности сайта при ресайзе (пока пропускаем)
Необходимо проверять и дорабатывать логику сайта при ресайзе, чтобы сайт при изменении размеров окна не ломался.

Например на сайте имеется слайдер, который отображается на мобильной версии, но при этом на десктопе отсутствует, либо отключен. В данном случае необходимо предусмотреть логику создания / удаления (отключения) слайдера при переходе с мобильной версии на десктоп и обратно, по ресайзу, без перезагрузки сайта. В качестве дополнительных примеров можно взять уникальные случаи - `"кирпичная" сетка, параллакс элементов, анимация движения элементов по скроллу` и т.д. Подобные вещи часто "ломаются" именно при изменении размеров окна, поэтому нужно не забывать предусматривать корректировку логики по ресайзу.

Для чего это необходимо:

-   исключается некорректное отображение сайта при изменении ориентации на устройствах
-   исключается некорректное отображение сайта при масштабировании или случайном изменении размеров окна браузера
-   удобство при тестировании, нет необходимости перезагружать сайт

Для оптимизации нагрузки, всю логику выполнения по ресайзу можно делать с задержкой. Например изменился размер окна, а все корректировки логики выполнились только спустя 1 секунду. В этом могут помочь техники `throttling` и `debouncing`.

Также необходимо следить за тем, чтобы ресайз не препятствовал отображению сайта, например на мобильных устройствах при скролле скрываются / открываются навигационные панели браузера, это вызывает событие ресайза. В этом случае на сайте могут происходить корректировки размеров, положения и т.д. чего-либо, однако, это может быть лишним т.к. данные корретировки необходимы будут только при изменении ширины окна, а не высоты.

### 25. Проверка метатегов
На сайте должны быть указаны метатеги (`title`, `description`, `keywords`). Метатеги должны быть разположены в теге `<head>`

### 26. Защита  ссылок на внешние ресурсы
Все ссылки на внешние ресурсы `target="_blank"` (особенно чужие) должны быть защищены атрибутом `rel="nofollow noopener"`

### 27. Переполнение горизонтального меню.
Должна быть предусмотрена логика переполнение пунктов меню, показывать меню или кнопку с тремя точками если пункты не влезают. При нажатие на меню не должно появляться `#` в урле браузера.

### 28. Нечитабельность текста.
Измерить можно не только на глаз. Существуют плагины для измерения контрастности текста (подробнее читайте в [WCAG 2.1](https://usabilitylab.ru/blog/wcag-2-1-rus) ) 

Можно использовать и стандартные средства браузера DevTools -> Обзор CSS сводка обзора

### 29. Проверки пустоты на динамическом контенте
Если контент редактируется в админке (прописан в blade шаблоне как php переменная), он должен быть обернут в проверку. При скрытие блок должен исчезать полностью. Пример:

`@if(isset($var)) <div class="wrap"> {{ $var }} </div> @endif`

Пустые переменные с текстом выводится не будут и без проверки, но их оберточные теги останутся.

### 30. Экранирование php переменных
Нельзя использовать `<?php>` или писать php бизнес логику  внутри шаблона blade. Все переменные должны быть экранированы `{{ }}` или `{{{ }}}`


### 31. Клоны слайдера не должны ломать логику компонентов внутри.
Если внутри слайдера есть активные компоненты, события на них могут сломаться при пролистывание слайдера. Swiper может подменять шаблон клона, на свой сохранный в data, в результате кнопка купить может вернуться в изначальное состояние (из уже куплено в купить)

### 32. Ajax запросы ломают обработчики событий.
Если вы не используете реактивный фреймворк, после ajax вам нужно снова проиницилизировать все компоненты внутри. Когда ajax поменяет верстку, компоненты могут сломаться.